---
title: "ğŸ¤«å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¸å˜åˆ†æ³•ï½œHartree, Fock, BCSèƒ½1:1:1æ··ç”¨å—ï¼Ÿ"
date: 2023-03-11T22:30:00-05:00
draft: false
math: true
tags: ["Condensed Matter", "Mean Field"]
categories: ["Physics Notes"]
---

æœ¬æ–‡æ—¨åœ¨ä»‹ç»å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ï¼ŒåŒæ—¶é˜è¿°å…¶å˜åˆ†æ³•æœ¬è´¨ã€‚

Hartree, Fock, BCSè¿™ä¸€ä¸ªä¸€ä¸ªä¸€ä¸ªå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ï¼Œçœ‹ä¼¼æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸€ä¸ªä¸€ä¸ªäº’ä¸ç›¸å®¹çš„decoupleæ–¹æ³•ï¼Œä½†åˆ©ç”¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼çš„å˜åˆ†æ³•æœ¬è´¨ï¼Œæˆ‘ä»¬å‘ç°ä»–ä»¬äº‹å®ä¸Šç¡®å®å¯ä»¥1:1:1æ··ç€ç”¨ã€‚

<!--more-->

## Preface

æœ¬æ–‡çµæ„Ÿé¦–å…ˆæ¥è‡ªæ¥è‡ªå’Œ[@ykli](https://www.zhihu.com/people/li-yong-kang-9-34)åŒå­¦çš„è®¨è®ºï¼Œåœ¨æ­¤ç‰¹åˆ«æ„Ÿè°¢[@ykli](https://www.zhihu.com/people/li-yong-kang-9-34)åœ¨æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹ä¸­ç»™äºˆçš„å¤§é‡å¸®åŠ©ã€‚

è¿™ä¸ªé—®é¢˜åœ¨physics stackexchangeç½‘ç«™ä¸Šä¹Ÿè¢«æåŠï¼ˆè¢«ç§°ä¸ºâ€œMulti-channel Mean Field Theoryâ€ï¼‰ï¼Œåœ¨æ­¤ä¹Ÿæ”¾ä¸Šé“¾æ¥ä¾›å¤§å®¶å‚è€ƒï¼š

https://physics.stackexchange.com/questions/742905/multi-channel-mean-field-theory

åŒæ—¶ï¼Œ[@é˜¿å…°é‚£è¡Œ](https://www.zhihu.com/people/deng-wwzz)å­¦é•¿å…³äºâ€œç‰©ç†åœˆé»‘è¯â€çš„å›ç­”ä¹Ÿç»™äº†æˆ‘ç›¸å½“å¤šçš„çµæ„Ÿï¼Œæœ‰å…´è¶£çš„è¯»è€…å¯ä»¥ç§»æ­¥ï¼š

https://www.zhihu.com/question/410499049/answer/2442413803

## Introduction

å¯¹äºç›¸äº’ä½œç”¨ä½“ç³»ï¼Œç³»ç»Ÿå®Œæ•´çš„å“ˆå¯†é¡¿é‡ä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{int}
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ$\hat{H}_0 \sim \sum c^\dagger c$ï¼Œä¸ºè´¹ç±³å­äº§ç”Ÿæ¹®ç­ç®—ç¬¦çš„äºŒæ¬¡å‹éƒ¨åˆ†ï¼Œæ¯”è¾ƒå®¹æ˜“å¤„ç†æˆindependent free particleã€‚

è€Œ$\hat{V}_{int} \sim \sum c^\dagger c^\dagger c c$ï¼Œä¸ºç›¸äº’ä½œç”¨éƒ¨åˆ†ã€‚

ç”±äºç›¸äº’ä½œç”¨çš„å­˜åœ¨ï¼Œæˆ‘ä»¬æ¯”è¾ƒéš¾æ±‚ç³»ç»Ÿçš„åŸºæ€æ³¢å‡½æ•°æˆ–è€…å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µï¼Œä»è€Œæ¯”è¾ƒéš¾ä»¥è®¡ç®—ç›¸äº’ä½œç”¨ä½“ç³»çš„å„ç§ä¿¡æ¯ã€‚å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬å¸¸å¸¸ç”¨å„ç§è¿‘ä¼¼æ–¹æ³•æ¥å¤„ç†ã€‚

å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¾¿æ˜¯ä¸€ç§æ–¹æ³•ï¼Œæˆ‘ä»¬å–ä¸€ä¸ªå¯ä»¥ä¸¥æ ¼è§£çš„å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å“ˆå¯†é¡¿é‡ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{mf} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{mf}
\end{aligned}
$$

ä½¿å¾—$\hat{V}_{mf}$ä¹Ÿä¸ºäºŒæ¬¡å‹ï¼Œåˆ™æ¯”è¾ƒå¥½æ±‚ä¸¥æ ¼è§£ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¾¿å¯ä»¥ç”¨è¿™ä¸ªå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å“ˆå¯†é¡¿é‡çš„è§£æ¥è¿‘ä¼¼ç»™å‡ºç³»ç»Ÿçš„å„ç§æ€§è´¨ã€‚

## Mean Field Theory by Decoupling

ä½†å–è¿‘ä¼¼ä¸èƒ½çå–ï¼Œä¹Ÿéœ€è¦ä¸€å®šæŠ€å·§ã€‚

é‡å­åŠ›å­¦è¯¾æœ¬ä¸­æ•™æˆ‘ä»¬ï¼Œå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å°±æ˜¯æŠŠç®—ç¬¦çš„quantum fluctuationéƒ¨åˆ†ç»™å¿½ç•¥ï¼Œå³Decoupling Methodï¼š

$$
\begin{aligned}
A^\dagger A & = [\langle A \rangle + (A - \langle A \rangle)]^\dagger [\langle A \rangle + (A - \langle A \rangle)] \\
& \equiv [\langle A \rangle + \delta A]^\dagger [\langle A \rangle + \delta A]  \\
& = \underbrace{\langle A^\dagger \rangle \langle A \rangle}_{\mathcal{O}(\delta A^0)} + \underbrace{\langle A^\dagger \rangle \delta A +  \delta A^\dagger \langle A \rangle}_{\mathcal{O}(\delta A^1)} + \underbrace{\delta A^\dagger \delta A}_{\mathcal{O}(\delta A^2)} \\
& = \underbrace{\langle A^\dagger \rangle A + A^\dagger \langle A \rangle - \langle A^\dagger \rangle \langle A \rangle}_{\text{mean field}\ =\ \mathcal{O}(\delta A^0) + \mathcal{O}(\delta A^1)} \\
& + \underbrace{(A - \langle A \rangle)^\dagger (A - \langle A \rangle)}_{\text{quantum fluctuation}\ =\ \mathcal{O}(\delta A^2)} \\
& \approx \langle A^\dagger \rangle A + A^\dagger \langle A \rangle - \langle A^\dagger \rangle \langle A \rangle
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­mean fieldéƒ¨åˆ†ä¿ç•™äº†ç®—ç¬¦æ¶¨è½$\delta A$çš„é›¶é˜¶å’Œä¸€é˜¶éƒ¨åˆ†ï¼Œè€Œquantum fluctuationåŒ…å«äº†ç®—ç¬¦æ¶¨è½$\delta A$çš„äºŒé˜¶éƒ¨åˆ†ã€‚

æ•…ä¸éš¾ç†è§£ï¼Œé‡å­æ¶¨è½è¾ƒå°æ—¶ï¼Œå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼è¾ƒä¸ºå‡†ç¡®ã€‚

å¯¹äºäºŒä½“ç›¸äº’ä½œç”¨$\hat{V}_{int}$ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} c_i^\dagger c_j^\dagger c_j c_i
\end{aligned}
$$

æˆ‘ä»¬æœ‰ä¸‰ç§æ–¹æ³•å°†å…¶åˆ†è§£æˆ$\hat{A}^\dagger\hat{A}$ï¼ˆçš„å’Œï¼‰çš„å½¢å¼ï¼š

+ Density Channel (Hartree)ï¼š$\hat{A}_{i}^{H} = c_i^\dagger c_i$
+ Exchange Channel (Fock)ï¼š$\hat{A}_{ij}^{F} = c_i^\dagger c_j$
+ Cooper Channer (BCS)ï¼š$\hat{A}_{ij}^{BCS} = c_i c_j$

ä»¥Density Channelä¸ºä¾‹ï¼ŒHartreeå¹³å‡åœºçš„Decouplingè¿‡ç¨‹ä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
    & \hat{V}_{int} = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} c_i^\dagger c_j^\dagger c_j c_i \\
    & = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} c_i^\dagger c_i c_j^\dagger c_j \ +\underbrace{\ const}_{\text{ignore it}} \\
    & = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger \hat{A}_{j}^{H} \\
    & = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} \left(\langle {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger\rangle + \delta {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger \right) \left(\langle {\hat{A}_{j}^{H}}\rangle + \delta {\hat{A}_{j}^{H}} \right) \\
    & \approx -\frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} \left(\langle {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger\rangle  {\hat{A}_{j}^{H}} +  {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger \langle {\hat{A}_{j}^{H}}\rangle - \langle {\hat{A}_{i}^{H}}^\dagger\rangle \langle {\hat{A}_{j}^{H}}\rangle \right) \\
    & \equiv \hat{V}_{H}
\end{aligned}
$$

å¯¹äºFockå¹³å‡åœºDecouplingï¼š

$$
\begin{aligned}
    & \hat{V}_{int} = - \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} {\hat{A}_{ij}^{F} }^\dagger \hat{A}_{ij}^{F} \ +\underbrace{\ const}_{\text{ignore it}} \\
    & \approx -\frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} \left(\langle {\hat{A}_{ij}^{F}}^\dagger\rangle  \hat{A}_{ij}^{F} +  {\hat{A}_{ij}^{F}}^\dagger \langle \hat{A}_{ij}^{F}\rangle - \langle {\hat{A}_{ij}^{F}}^\dagger\rangle \langle {\hat{A}_{ij}^{F}}\rangle \right)\\
    & \equiv \hat{V}_{F}
\end{aligned}
$$

å¯¹äºBCSå¹³å‡åœºDecouplingï¼š

$$
\begin{aligned}
    & \hat{V}_{int} = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} {\hat{A}_{ij}^{BCS} }^\dagger \hat{A}_{ij}^{BCS} \ +\underbrace{\ const}_{\text{ignore it}} \\
    & \approx \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} \left(\langle {\hat{A}_{ij}^{BCS}}^\dagger\rangle  \hat{A}_{ij}^{BCS} +  {\hat{A}_{ij}^{BCS}}^\dagger \langle \hat{A}_{ij}^{BCS}\rangle - \langle {\hat{A}_{ij}^{BCS}}^\dagger\rangle \langle {\hat{A}_{ij}^{BCS}}\rangle \right)\\
    & \equiv \hat{V}_{BCS}
\end{aligned}
$$

## Problem of Decoupling

ä½†è¿™æ ·ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¼¼ä¹åªèƒ½å¯¹äºŒä½“ç›¸äº’ä½œç”¨ä½œä¸€ç§è¿‘ä¼¼ï¼Œæˆ–è€…Hartreeï¼Œæˆ–è€…Fockï¼Œæˆ–è€…BCSã€‚

ä½†äº‹å®ä¸Šï¼Œæˆ‘ä»¬ç»å¸¸å¬åˆ°çš„â€œHartree-Fockå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼â€ï¼Œä¼¼ä¹ç”¨äº†ä¸¤ç§è¿‘ä¼¼.

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} \approx \hat{V}_{H} + \hat{V}_{F}
\end{aligned}
$$

é‚£ä¹ˆè¿™æ ·åšï¼Œä¼šä¸ä¼šäº§ç”Ÿé‡å¤è®¡ç®—çš„é—®é¢˜ï¼Ÿ

è¿˜æ˜¯è¯´æˆ‘ä»¬è¦æŠŠ$\hat{V}_{int}$æ‹†æˆ$\frac{\hat{V}_{int}}{2}$å’Œ$\frac{\hat{V}_{int}}{2}$æ¥ä½¿ç”¨ï¼Ÿ

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} = \frac{\hat{V}_{int}}{2} + \frac{\hat{V}_{int}}{2} \approx \frac{\hat{V}_{H}}{2} + \frac{\hat{V}_{F}}{2}
\end{aligned}
$$

è¿˜æ˜¯æ‹†æˆ$\frac{\hat{V}_{int}}{3}$å’Œ$\frac{2\hat{V}_{int}}{3}$ï¼Ÿ

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} = \frac{\hat{V}_{int}}{3} + \frac{2\hat{V}_{int}}{3} \approx \frac{\hat{V}_{H}}{3} + \frac{2\hat{V}_{F}}{3}
\end{aligned}
$$

æ—¢ç„¶æœ‰â€œHartree-Fockå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼â€ï¼Œä¸ºä»€ä¹ˆä¸æä¸€ä¸ªâ€œHartree-Fock-BCSå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼â€ï¼Ÿä¸Šè¿°çš„é‡å¤è®¡ç®—é—®é¢˜ï¼Œæ‰€è°“çš„æ‹†åˆ†é—®é¢˜åˆå¦‚ä½•è§£å†³ï¼Ÿ

äº‹å®ä¸Šï¼Œ$\hat{V}_{int} \approx \hat{V}_{H} + \hat{V}_{F}$æ‰æ˜¯æ­£ç¡®çš„åšæ³•ï¼Œä½†æ˜¯å¦‚æœç”¨Decoupling Methodçš„æ–¹æ³•å»ç†è§£Hartree-Fockå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ï¼Œæ€»ç»™äººä¸€ç§é‡å¤è®¡ç®—çš„æ„Ÿè§‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} + \hat{V}_{int} \approx \hat{V}_{H} + \hat{V}_{F}
\end{aligned}
$$

è¿™æ˜¯Decouplingè¡¨è¿°ä¸ä¸¥è°¨æ‰€å¯¼è‡´çš„ã€‚æ¥ä¸‹æ¥ï¼Œæˆ‘ä»¬å°†è¯´æ˜å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä½œä¸ºä¸€ç§éå¾®æ‰°æ–¹æ³•ï¼Œæœ¬è´¨æ˜¯ä¸€ç§â€œçŒœè§£å†ä¼˜åŒ–â€çš„å˜åˆ†æ³•ã€‚

ä¹‹åï¼Œæˆ‘ä»¬å†ä»å˜åˆ†æ³•å‡ºå‘ï¼Œæ¥è¯æ˜é€‰æ‹©ä¸åŒçš„decouplingæ–¹æ³•ï¼ˆHartreeã€Fockã€BCSï¼‰äº‹å®ä¸Šäº’ä¸å½±å“ï¼Œåªæ˜¯ç»™çŒœæµ‹è§£å¢åŠ äº†æ–°çš„ç‹¬ç«‹å‚æ•°ï¼Œå¹¶ä¸ä¼šé€ æˆæ‰€è°“çš„é‡å¤è®¡ç®—é—®é¢˜ã€‚

## Variational Method for Finite Temperature

æˆ‘ä»¬å·²ç»å¾ˆç†Ÿæ‚‰é›¶æ¸©çš„å˜åˆ†æ³•ã€‚

å¯¹äºé›¶æ¸©ä½“ç³»ï¼Œæˆ‘ä»¬å¸¸ç”¨å˜åˆ†æ³•æ¥â€œçŒœâ€Hamiltoniançš„åŸºæ€æ³¢å‡½æ•°$|\Psi(\lambda)\rangle$ï¼Œ$\lambda$ä¸ºè°ƒèŠ‚â€œçŒœæµ‹åŸºæ€æ³¢å‡½æ•°â€çš„å‚æ•°ï¼Œé€šè¿‡è°ƒèŠ‚å‚æ•°ï¼Œè§‚å¯ŸåŸºæ€èƒ½é‡æ³›å‡½ï¼š

$$
\begin{aligned}
E[\Psi(\lambda)] = \frac{\langle \Psi(\lambda) | \hat{H} | \Psi(\lambda) \rangle}{\langle \Psi(\lambda) | \Psi(\lambda) \rangle}
\end{aligned}
$$

ä½¿å…¶æœ€å°ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¯´$|\Psi(\lambda)\rangle$å’ŒåŸºæ€æ³¢å‡½æ•°ååˆ†æ¥è¿‘ã€‚ä¹‹åæˆ‘ä»¬ä¾¿ç”¨æ­¤çŒœæµ‹è§£æ¥è®¡ç®—ç³»ç»ŸåŸºæ€ï¼ˆé›¶æ¸©ï¼‰çš„å„ç§æ€§è´¨ã€‚

ç±»ä¼¼çš„ï¼Œå˜åˆ†åŸç†å¯ä»¥è¿ç”¨åˆ°æœ‰é™æ¸©ä½“ç³»ä¸­ï¼Œåªä¸è¿‡å°†â€œçŒœæµ‹åŸºæ€æ³¢å‡½æ•°â€å˜ä¸ºâ€œçŒœæµ‹å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µâ€ã€‚

æ­¤å¤„æˆ‘ä»¬ç”¨æ­£åˆ™ç³»ç»¼è¿›è¡Œæ¨å¯¼ï¼Œä¸”ä¸ºäº†æ¨å¯¼æ–¹ä¾¿ï¼Œæˆ‘ä»¬å–å•ä½åˆ¶å•ä½åˆ¶$k_B = 1$ã€‚

å¯¹äºæœ‰é™æ¸©ï¼Œå¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{\rho}_{eq} = \frac{e^{-\beta \hat{H}}}{\operatorname{Tr} (e^{-\beta \hat{H}})}
\end{aligned}
$$

â€œçŒœæµ‹å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µâ€æ€»è¦æœ‰ç‰¹å®šçš„å½¢å¼ï¼Œæˆ‘ä»¬å‡è®¾ç³»ç»Ÿçš„å¯†åº¦çŸ©é˜µä¸ºæŸä¸ªè¾…åŠ©å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_{mf}(\lambda)$çš„å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{\rho}_{mf}(\lambda) \equiv \hat{\rho}_{eq} [\hat{H}_{mf}(\lambda)] \equiv \frac{e^{-\beta \hat{H}_{mf}(\lambda)}}{\operatorname{Tr} (e^{-\beta \hat{H}_{mf}(\lambda)})}
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­$\lambda$ä¸ºè°ƒèŠ‚å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_0$ï¼ˆè¿›è€Œè°ƒèŠ‚â€œçŒœæµ‹å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µâ€ï¼‰çš„å‚æ•°ï¼Œä¾‹å¦‚å¹³å‡åœºå¼ºåº¦ã€order parameter, etc.

æ­¤å¤„æˆ‘ä»¬ç”¨â€œmfâ€ä¸‹æ ‡ï¼Œæ—¨åœ¨æš—ç¤ºå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å°±æ˜¯æŠŠè¿™é‡Œçš„æä¾›â€œçŒœæµ‹å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦å‡½æ•°â€çš„â€œè¾…åŠ©å“ˆå¯†é¡¿é‡â€å–æˆâ€œå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å“ˆå¯†é¡¿é‡â€ï¼Œä½†äº‹å®ä¸Šï¼Œå¯¹äºä¸€èˆ¬çš„å˜åˆ†æ³•ï¼Œâ€œè¾…åŠ©å“ˆå¯†é¡¿é‡â€å¯ä»¥å»æˆä»»ä½•å½¢å¼ï¼Œç”šè‡³å¯†åº¦çŸ©é˜µä¹Ÿå¯ä»¥éšä¾¿å–ï¼Œä¸ä¸€å®šéå¾—æ˜¯æŸä¸ªå“ˆå¯†é¡¿é‡çš„å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µã€‚

æ­¤æ—¶å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶ï¼Œä¹Ÿä»â€œä½¿å¾—èƒ½é‡æ³›å‡½æœ€å°â€ï¼Œæ¨å¹¿åˆ°â€œä½¿å¾—è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½æœ€å°â€ã€‚

$$
\begin{aligned}
F[\hat{\rho}_{mf}(\lambda)] & = \langle \hat{H} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} - TS \\
& = \operatorname{Tr} ( \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{H}) + T \operatorname{Tr} (\hat{\rho}_{mf}(\lambda) \ln \hat{\rho}_{mf}(\lambda) )
\end{aligned}
$$

æ³¨æ„ï¼Œæ­¤å¤„çš„$\hat{H}$ä¸ºç³»ç»Ÿå®Œæ•´çš„å“ˆå¯†é¡¿é‡ï¼Œè€Œéæˆ‘ä»¬çš„çŒœæµ‹å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_{mf}(\lambda)$ã€‚

äº‹å®ä¸Šï¼Œåœ¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¸­ï¼Œæˆ‘ä»¬ç”¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼åçš„å“ˆå¯†é¡¿é‡å¯¹åº”çš„å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µæ¥ä½œä¸ºâ€œçŒœæµ‹å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µâ€ã€‚ä¸ºæ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦éªŒè¯ï¼Œç›´æ¥å–å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ï¼Œå¿½ç•¥æ‰é‡å­æ¶¨è½ï¼Œæ°å¥½å°±æ˜¯è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½çš„å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶ã€‚ä»è€Œè¯æ˜å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ç¡®å®æ˜¯ä¸€ç§å˜åˆ†æ³•ã€‚

åœ¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¸­ï¼Œæˆ‘ä»¬æŠŠå®Œæ•´å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{int}$ä¸­çš„ç›¸äº’ä½œç”¨éƒ¨åˆ†ï¼Œæ›¿æ¢æˆä¸€ä¸ªå«å‚çš„äºŒæ¬¡å‹ç®—ç¬¦ï¼Œå³

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{mf}(\lambda) = \hat{H}_0 + \hat{V}_{mf}(\lambda)
\end{aligned}
$$

å°†å››æ¬¡å‹çš„ç›¸äº’ä½œç”¨ç®—ç¬¦ï¼Œæ¢æˆäºŒæ¬¡å‹å¹³å‡åœºç®—ç¬¦ï¼Œä¼šç ´ç¯ä¸€äº›å“ˆå¯†é¡¿é‡çš„å¯¹ç§°æ€§ï¼Œè¿™æœ€ç»ˆåæ˜ åœ¨äº†çŒœæµ‹æ³¢å‡½æ•°æˆ–è€…çŒœæµ‹å¯†åº¦ç®—ç¬¦çš„å¯¹ç§°æ€§ç ´ç¼ºä¸­ã€‚

åœ¨å¹³å‡åœºä¸­ä¾¿æ˜¯è¿™æ ·ï¼Œé€‰æ‹©ä¸åŒçš„channelä»£è¡¨é€‰æ‹©ç ´åä¸åŒçš„å¯¹ç§°æ€§ã€‚ä¾‹å¦‚ï¼ŒBCSç†è®ºé€‰æ‹©ç ´åç”µè·å®ˆæ’ï¼ˆU(1)å¯¹ç§°æ€§ï¼‰ã€‚

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{mf}(\lambda) \sim \sum \lambda c^\dagger c^\dagger + h.c.
\end{aligned}
$$

è€Œäº‹å®ä¸Šï¼ŒBCSè¶…å¯¼ç›¸å˜ä¸­ç¡®å®ä¼šå‘ç”Ÿå¯¹ç§°æ€§è‡ªå‘ç ´ç¼ºï¼ˆSpontaneous Symmetry Breakingï¼‰ï¼Œä½¿å¾—ä¸¥æ ¼åŸºæ€æ³¢å‡½æ•°æˆ–ä¸¥æ ¼å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦ç®—ç¬¦ç›¸æ¯”å®Œæ•´å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{int}$ï¼Œå¯¹ç§°æ€§æ›´å°‘ã€‚

è¿™è¯´æ˜å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼è™½ç„¶æ˜¯ä¸€ç§è¿‘ä¼¼æ–¹æ³•ï¼Œä½†ç¡®å®æŠ“ä½äº†ç›¸å˜è¿‡ç¨‹ä¸­çš„ä¸€äº›essenceã€‚æ‰€ä»¥åœ¨é‡å­æ¶¨è½ä¸å¤§ï¼ˆè¿œç¦»é‡å­ç›¸å˜ç‚¹ï¼‰çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œæˆ‘ä»¬å¸¸å¸¸ä½¿ç”¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼çš„å¯¹é‡å­ä½“ç³»åšå‡ºä¸€äº›è¿‘ä¼¼çš„é¢„è¨€ã€‚

## Variational Method

æˆ‘ä»¬ä¸å¦¨è®°ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{mf}(\lambda) = \lambda \hat{X}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
F_{mf} & = \langle \hat{H}_{mf} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} - T S_{mf}\\ 
& = \operatorname{Tr} ( \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{H}_{mf}) + T \operatorname{Tr} (\hat{\rho}_{mf}(\lambda) \ln \hat{\rho}_{mf}(\lambda) )
\end{aligned}
$$

éœ€è¦æ³¨æ„$F[\hat{\rho}(\lambda) ] \neq F_{mf}$ï¼Œä¸¤è€…ç›¸å·®ï¼š

$$
\begin{aligned}
F[\hat{\rho}_{mf}(\lambda) ] - F_{mf} = \langle \hat{V}_{int} - \hat{V}_{mf} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}
\end{aligned}
$$

å¾ˆå®¹æ˜“æœ‰è¿™æ ·ä¸€ä¸ªè¯¯è§£ï¼šå¯¹äº$F_{mf}$ï¼Œ$\hat{H}_{mf}$çš„å¹³è¡¡æ€çš„å¯†åº¦çŸ©é˜µæœ¬èº«å°±æ˜¯ä½¿å…¶æœ€å°çš„å¯†åº¦çŸ©é˜µï¼Œæ•…æœ‰

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial F_{mf}}{\partial \lambda} = 0
\end{aligned}
$$

ä½†è¿™åªåœ¨å‚æ•°$\lambda$å›ºå®šçš„æ—¶å€™ï¼Œå³å›ºå®šçš„å“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}$ä¸å˜çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œæ‰æ»¡è¶³$F_{mf}$çš„æå€¼æ¡ä»¶ã€‚$\frac{\partial F_{mf}}{\partial \lambda}$è¿˜éœ€è¦ä¸¥æ ¼è®¡ç®—ï¼š

é¦–å…ˆï¼Œç”±äº$F_{mf}$å°±æ˜¯$\hat{H}_{mf}$çš„å¹³è¡¡æ€è‡ªç”±èƒ½ï¼Œæ•…æˆ‘ä»¬èƒ½ä¾¿åˆ©çš„å¾—åˆ°ï¼š

$$
\begin{aligned}
F_{mf}(\lambda) = - T \ln \mathcal{Z}_{mf}(\lambda)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathcal{Z}_{mf}(\lambda) = \operatorname{Tr} ( e^{-\beta \hat{H}_{mf}(\lambda)} ) = \operatorname{Tr} ( e^{-\beta [ \hat{H}_0 + \lambda \hat{X} ]} )
\end{aligned}
$$

ä»è€Œ,

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial F_{mf}}{\partial \lambda} & = -T \frac{1}{\mathcal{Z}_{mf}}\frac{\partial \mathcal{Z}_{mf}}{\partial \lambda} \\
& = - T \frac{\operatorname{Tr} ( -\beta \hat{X} e^{-\beta [ \hat{H}_0 + \lambda \hat{X} ]} )}{\operatorname{Tr} ( e^{-\beta [ \hat{H}_0 + \lambda \hat{X} ]} )} \\
& = \frac{\operatorname{Tr} (  \hat{X} e^{-\beta [ \hat{H}_0 + \lambda \hat{X} ]} )}{\operatorname{Tr} ( e^{-\beta [ \hat{H}_0 + \lambda \hat{X} ]} )} \\
& = \operatorname{Tr} ( \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{X} ) \\
& =  \langle \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}
\end{aligned}
$$

å³å¹³å‡åœºç›¸äº’ä½œç”¨$\hat{V}_{mf}$éƒ¨åˆ†åºå‚é‡çš„æœŸæœ›å€¼ï¼Œä¸€èˆ¬è€Œè¨€å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼è®¡ç®—çš„åºå‚é‡éé›¶ï¼Œè¯´æ˜ä½“ç³»ï¼ˆè‡³å°‘åœ¨å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¸‹ï¼‰æœ‰ç‰¹å®šçš„orderã€‚

åˆ©ç”¨ä¸Šé¢çš„ç»“è®ºï¼Œä¸ºäº†è®©è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½$F[\hat{\rho}(\lambda) ]$å–æå€¼ï¼Œç°åœ¨æˆ‘ä»¬åªéœ€ä»¤ï¼š

$$
\begin{aligned}
& \frac{\partial}{\partial \lambda} (F[\hat{\rho}(\lambda) ] - F_{mf}) \\
& = \frac{\partial}{\partial \lambda} \langle \hat{V}_{int}  \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} - \frac{\partial}{\partial \lambda} \langle \hat{V}_{mf} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} \\
& = -\frac{\partial}{\partial \lambda} F_{mf} = - \langle \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}
\end{aligned}
$$

å†åˆ©ç”¨$\hat{V}_{mf} = \lambda \hat{X}$çš„å½¢å¼ï¼Œå¯ä»¥è¿›ä¸€æ­¥ç®€åŒ–ã€‚

æ³¨æ„å¯¹$\hat{V}_{mf} = \lambda \hat{X}$å’Œ$\hat{\rho}_{mf}(\lambda)$ä¸­çš„$\lambda$å‡è¦æ±‚å¯¼ï¼š

$$
\begin{aligned}
& \frac{\partial}{\partial \lambda} \langle  \hat{V}_{mf} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} \\
& = \frac{\partial}{\partial \lambda} \langle \lambda \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} \\
& = \frac{\partial}{\partial \lambda}  \operatorname{Tr} ( \lambda \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{X} ) \\
& =  \operatorname{Tr} ( \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{X} ) +  \operatorname{Tr} ( \lambda \frac{\partial}{\partial \lambda}\{\hat{\rho}_{mf}(\lambda)\} \hat{X} ) \\
& =  \langle  \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} + \lambda \frac{\partial}{\partial \lambda} \left\{ \operatorname{Tr} ( \hat{\rho}_{mf}(\lambda) \hat{X} ) \right\} \\
& =  \langle  \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)} + \lambda \frac{\partial }{\partial \lambda}\langle  \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}
\end{aligned}
$$

ä»è€Œï¼Œè‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½æå€¼æ¡ä»¶å¯ä»¥å†™æˆï¼š

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial}{\partial \lambda} F[\hat{\rho}(\lambda) ] = 0\  \Leftrightarrow \ 
\frac{\partial}{\partial \lambda} \langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}  = \lambda \frac{\partial }{\partial \lambda}\langle  \hat{X} \rangle_{\rho_{mf}(\lambda)}
\end{aligned}
$$

æˆ‘ä»¬è¿˜å¯ä»¥å§è¿™ç§å˜åˆ†æ¨å¹¿åˆ°å¤šä¸ªå‚é‡$\{\lambda_i\}$çš„æƒ…å½¢ï¼Œä½¿å¾—å˜åˆ†è‡ªç”±åº¦æ›´é«˜ï¼Œä»è€Œè®©çŒœæµ‹è§£æ›´æ¥è¿‘çœŸå®æƒ…å†µã€‚

ç»¼ä¸Šï¼Œå¦‚æœå°†æŸï¼ˆä¸€èˆ¬åªåŒ…å«äºŒæ¬¡å‹çš„ï¼‰å¹³å‡åœºå“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_{mf}(\{\lambda_i\}) = \hat{H}_0 + \sum_i \lambda_i \hat{X}_i$å¯¹åº”çš„å¹³è¡¡æ€å¯†åº¦çŸ©é˜µ$\rho_{mf}(\{\lambda_i\})$ä½œä¸ºçŒœæµ‹è§£ï¼Œå»è®¡ç®—è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½å˜åˆ†ï¼Œåˆ™ä½¿å¾—è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½æœ€å°ï¼ˆæœ€æ¥è¿‘çœŸå®å¹³è¡¡æ€ï¼‰çš„å‚æ•°$\{\lambda_i\}$å–å€¼æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ¡ä»¶ï¼š

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial}{\partial \lambda_i} \langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}  = \lambda_i \frac{\partial }{\partial \lambda_i}\langle  \hat{X}_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}
\end{aligned}
$$

æˆ‘ä»¬è¿˜èƒ½è¿›ä¸€æ­¥åˆ©ç”¨é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œå°†å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶è¿›ä¸€æ­¥å†™æˆï¼š

$$
\begin{aligned}
\lambda_i  = \frac{\partial \langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} }{\partial \langle  \hat{X}_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}} 
\end{aligned}
$$

è¿™æ ·å¯ä»¥ç›´æ¥å¾—åˆ°å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶å¯¹åº”çš„å‚æ•°ï¼ˆç‰©ç†æ„ä¹‰æ˜¯åºå‚é‡ï¼‰ã€‚

ä¸è¿‡è¿™ä¸ªç­‰å¼è¿‡äºå½¢å¼åŒ–ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡å…·ä½“ä¾‹å­çš„è®¡ç®—ï¼Œå‘ç°è¿™ä¸å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼è¯´çš„æ˜¯ä¸€å›äº‹ã€‚

å¯¹äºä¸€èˆ¬çš„äºŒä½“ç›¸äº’ä½œç”¨ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{int} = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} c_i^\dagger c_j^\dagger c_j c_i
\end{aligned}
$$

è€Œä¸€èˆ¬çš„å¹³å‡åœºç›¸äº’ä½œç”¨ä¼šå–æˆäºŒæ¬¡å‹ï¼Œè¿™æ ·èƒ½å¤Ÿä¸¥æ ¼æ±‚è§£æˆç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å…ƒæ¿€å‘ï¼Œæ­¤å¤„æˆ‘ä»¬å–æœ€ä¸€èˆ¬çš„å½¢å¼ï¼š

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{mf} & = \underbrace{\sum_{i} \lambda_i^{H} c_i^\dagger c_i}_{\text{Hartree}} \\
& + \underbrace{\sum_{i\neq j} \lambda_{ij}^{F} c_i^\dagger c_j }_{\text{Fock}} \\
& + \underbrace{\sum_{i,j} (\lambda_{ij}^{BCS} c_i^\dagger c_j^\dagger  + \bar{\lambda}_{ij}^{BCS} c_j c_i )}_{\text{BCS}}
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ï¼Œç¬¬ä¸€è¡Œã€ç¬¬äºŒè¡Œã€ç¬¬ä¸‰è¡Œåˆ†åˆ«ä¸ºHartreeã€Fockã€BCSå¹³å‡åœºéƒ¨åˆ†ã€‚

æ­¤å¤„æˆ‘ä»¬æ²¡æœ‰ç›´æ¥ç”¨å‰é¢æ‰€è°“çš„decoupling methodï¼š

$$
\begin{aligned}
A^\dagger A \approx \langle A^\dagger \rangle A + A^\dagger \langle A \rangle - \langle A^\dagger \rangle \langle A \rangle
\end{aligned}
$$

è€Œæ˜¯å–äº†ä¸€ä¸ªç³»æ•°å®Œå…¨å¾…å®šçš„å“ˆå¯†é¡¿é‡ï¼Œä¹‹åæˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¯æ˜åœ¨å–åˆ°å˜åˆ†æå€¼çš„æ—¶å€™ï¼Œè¿™ä¸ªå“ˆå¯†é¡¿é‡å°±æ˜¯ç”¨decoupling methodè·å¾—çš„â€œå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼å“ˆå¯†é¡¿é‡â€ã€‚

åŒæ—¶ä¹Ÿæ­£æ˜¯å› ä¸ºç³»æ•°å®Œå…¨å¾…å®šï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥éšæ„çš„å¢åŠ æˆ–è€…å‡å°‘ç¬¬ä¸€è¡Œã€ç¬¬äºŒè¡Œã€ç¬¬ä¸‰è¡Œä¸­çš„å„é¡¹ï¼Œå› ä¸ºè¿™åªæ˜¯å¢åŠ ã€å‡å°‘å˜åˆ†çš„å‚æ•°ç½¢äº†ã€‚

ä¸‹é¢æ±‚$\langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}$ï¼Œå³ä¸¥æ ¼çš„äºŒä½“ç›¸äº’ä½œç”¨ç®—ç¬¦åœ¨å¹³å‡åœºå¯¹åº”å¹³è¡¡æ€ä¸‹çš„æœŸæœ›å€¼ã€‚

æˆ‘ä»¬éœ€è¦ç”¨åˆ°Wickå®šç†ï¼Œå› ä¸ºmean fieldçš„å“ˆå¯†é¡¿é‡æ˜¯äºŒæ¬¡å‹çš„ï¼ŒGenerating Functionalä¾¿æ˜¯é«˜æ–¯å‹çš„ï¼Œä»è€Œæ‰€ä»¥å¹³è¡¡æ€è´¹ç±³ç®—ç¬¦çš„æœŸæœ›å€¼å¯ä»¥ä¸¥æ ¼åˆ†è§£æˆä¸¤ä¸¤è´¹ç±³ç®—ç¬¦çš„contractionã€‚

$$
\begin{aligned}
\langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} & = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} \langle c_i^\dagger c_j^\dagger c_j c_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} \\
& = \frac{1}{2} \sum_{ij}V_{ij} (\langle c_i^\dagger  c_i \rangle \langle c_j^\dagger  c_j \rangle \\
& - \langle c_i^\dagger  c_j \rangle \langle c_j^\dagger  c_i \rangle + \langle c_i^\dagger  c_j^\dagger \rangle \langle c_j  c_i \rangle)
\end{aligned}
$$

ä»è€Œåˆ©ç”¨å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
    \lambda_i^H & = \frac{\partial \langle \hat{V}_{int} \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} }{\partial \langle  c_i^\dagger c_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}} \\
    & = \frac{1}{2} \sum_j \left( V_{ij} \langle  c_j^\dagger c_j \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} +  V_{ji} \langle  c_j^\dagger c_j \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} \right)\\
    & = \sum_{j} V_{ij} \langle  c_j^\dagger c_j \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}
\end{aligned}
$$

æ­¤å¤„æˆ‘ä»¬åˆ©ç”¨äº†$V_{ij} = V_{ji}$ï¼Œé€šè¿‡è§‚å¯Ÿä¸éš¾å‘ç°ï¼Œè¿™å°±æ˜¯ä¹‹å‰ç”¨â€œdecouplingâ€å¾—åˆ°çš„Hartreeå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼é¡¹ï¼Œè‡³å¤šå·®ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°ã€‚

å…ˆå‰æˆ‘ä»¬é€‰å®š$\hat{A}_{i}^{H} = c_i^\dagger c_i$ï¼Œå¹¶ç•¥å»å…¶é‡å­æ¶¨è½çš„äºŒé˜¶é¡¹ï¼›è€Œè¿™é‡Œï¼Œæˆ‘ä»¬å•çº¯æ˜¯ç”¨å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶å†ç¡®å®šä½¿å¾—è‡ªç”±èƒ½æ³›å‡½æœ€å°çš„çŒœæµ‹å“ˆå¯†é¡¿é‡å‚æ•°ã€‚

åŒç†ï¼Œå¯¹äºå…¶ä»–å¯¹åº”Fockã€BCSå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼çš„å¾…å®šå‚æ•°ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
\lambda_{ij}^{F} & = - \frac{1}{2} ( V_{ij} \langle  c_j^\dagger c_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} + V_{ji} \langle  c_i^\dagger c_j \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} )\\
& =  - V_{ij} \langle  c_j^\dagger c_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lambda_{ij}^{BCS} & = \frac{1}{2}  V_{ij} \langle  c_j c_i \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})} \\
\bar{\lambda}_{ij}^{BCS}& =  \frac{1}{2} V_{ji} \langle  c_i^\dagger c_j^\dagger \rangle_{\rho_{mf}(\{\lambda_i\})}
\end{aligned}
$$

å°†å…¶å¸¦å…¥$\hat{V}_{mf}(\{\lambda_i\})$ä¸­ï¼Œä¸éš¾å‘ç°ä»–ä»¬ä¹Ÿåˆ†åˆ«å¯¹åº”Fockã€BCSå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ã€‚

ä½†ä»å˜åˆ†æ³•çš„è§’åº¦è€Œè¨€ï¼Œè¿™äº›å¾…å®šç³»æ•°å’ŒçŒœæµ‹å“ˆå¯†é¡¿é‡çš„é¡¹éƒ½æ˜¯ç‹¬ç«‹äº’ä¸å½±å“çš„ã€‚å¯¹çŒœæµ‹å“ˆå¯†é¡¿é‡åŠ å‡é¡¹ï¼Œåªä¸è¿‡æ”¹å˜äº†çŒœæµ‹è§£çš„å½¢å¼ï¼Œå¢åŠ æˆ–å‡å°‘äº†å˜åˆ†çš„å‚æ•°ç½¢äº†ï¼Œæ‰€ä»¥Hartreeã€Fockã€BCSå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ç¡®å®å¯ä»¥1:1:1æ··åˆï¼Œæˆ–è€…ä¸¤ä¸¤æ··åˆä½¿ç”¨ï¼Œéƒ½æ˜¯æ»¡è¶³ç»™å®šå‚æ•°çš„å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶ã€‚

ä½†ç‰¹å®šçš„é—®é¢˜ä¸­ï¼Œæˆ‘ä»¬å…³å¿ƒç‰¹å®šçš„åºå‚é‡ï¼Œæ‰€ä»¥æŠŠå˜åˆ†å‚æ•°å°½é‡å‡å°‘ï¼ˆåªç”¨BCSæˆ–è€…Hartree-Fockï¼‰ï¼Œä»¥è·å¾—å°½å¯èƒ½ç®€æ´æœ‰æ•ˆçš„ç»“è®ºã€‚

## Summary

ç»¼ä¸Šï¼Œæˆ‘ä»¬é€šè¿‡å˜åˆ†æ³•çš„ä¸¥æ ¼æ¨å¯¼ï¼Œè¯æ˜äº†Hartreeï¼ŒFockï¼ŒBCSè¿™äº›å¹³å‡åœºç†è®ºç¡®å®å¯ä»¥1:1:1æ··åˆä½¿ç”¨ã€‚

é¦–å…ˆï¼Œæˆ‘ä»¬åˆ©ç”¨é‡å­åŠ›å­¦ä¹¦ä¸­ç»å¸¸å‡ºç°çš„decouple methodï¼Œé€šè¿‡â€œæš´åŠ›â€ç•¥å»ç®—ç¬¦çš„äºŒé˜¶æ¶¨è½é¡¹ï¼Œè¿‘ä¼¼å¾—åˆ°æŸä¸€ç§å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ä¸‹çš„å¹³å‡åœºå“ˆå¯†é¡¿é‡ã€‚

$$
\begin{aligned}
A^\dagger A \approx \langle A^\dagger \rangle A + A^\dagger \langle A \rangle - \langle A^\dagger \rangle \langle A \rangle
\end{aligned}
$$

ä½†è¿™ç§decouple methodåœ¨ä½¿ç”¨ä¸¤ç§åŠä»¥ä¸Šçš„å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼æ—¶ï¼Œå®¹æ˜“è®©äººäº§ç”Ÿé‡å¤è®¡ç®—çš„é”™è§‰ã€‚

ä¹‹åæˆ‘ä»¬ç”¨å˜åˆ†æ³•çš„è¯­è¨€ï¼Œé‡æ–°æè¿°äº†ä¸€éå¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼çš„å˜åˆ†æ³•æœ¬è´¨ï¼Œå³è®¤ä¸ºç³»ç»Ÿ$\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{int}$çš„å¹³è¡¡æ€å’ŒæŸä¸€å¹³å‡åœºå“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_{mf} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{mf}(\{\lambda_i\})$ï¼ˆçŒœæµ‹å“ˆå¯†é¡¿é‡ï¼Œå«å„ç§å¾…å®šç³»æ•°$\{\lambda_i\}$ï¼‰çš„å¹³è¡¡æ€å¾ˆæ¥è¿‘ã€‚

é€‰å–ä½¿å¾—ä½“ç³»çš„è‡ªç”±èƒ½å˜åˆ†æœ€å°çš„å¾…å®šç³»æ•°$\{\lambda_i^{mf}\}$ï¼Œä»è€Œç”¨è¯¥ç³»æ•°é€‰å–ä¸‹çš„å¹³å‡åœºå“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H}_{mf} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{mf}(\{\lambda_i^{mf}\})$æ¥è¿‘ä¼¼åŸï¼ˆç›¸äº’ä½œç”¨ï¼‰ç³»ç»Ÿå“ˆå¯†é¡¿é‡$\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{V}_{int}$ï¼Œä¾¿æ˜¯å¹³å‡åœºè¿‘ä¼¼ã€‚

è€Œé€šè¿‡å˜åˆ†æ³•å’ŒWickå®šç†ï¼Œæˆ‘ä»¬è¯æ˜äº†æœ€ä½³å¾…å®šç³»æ•°$\{\lambda_i^{mf}\}$ï¼Œæ°å¥½å’Œdecouple methodä¸­é€‰å–ä¸€é˜¶æ¶¨è½é¡¹çš„ç»“æœä¸€è‡´ï¼Œå³æœ€ä½³çš„å¾…å®šç³»æ•°$\{\lambda_i^{mf}\}$å°±æ˜¯ç³»ç»Ÿçš„å¹³å‡åœºï¼ˆåºå‚é‡ï¼‰ã€‚

å†å›åˆ°åŸæ¥çš„â€œHartreeï¼ŒFockï¼ŒBCSè¿™äº›å¹³å‡åœºç†è®ºèƒ½å¦1:1:1æ··åˆä½¿ç”¨â€çš„é—®é¢˜ï¼Œåœ¨ä½¿ç”¨å˜åˆ†æ³•æ—¶ï¼Œæ²¡æœ‰è§„å®šå¾…å®šç³»æ•°çš„å¤šå°‘ï¼Œæˆ–è€…è¯´å„ä¸ªå¾…å®šç³»æ•°çš„å˜åˆ†æå€¼æ¡ä»¶æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„ã€‚

æ‰€ä»¥ï¼ŒHartreeï¼ŒFockï¼ŒBCSè¿™äº›å¹³å‡åœºç†è®ºåœ¨decouple methodä¸­å¯¹åº”çš„Densityï¼ŒExchangeï¼ŒCooper Channeläº‹å®ä¸Šæ˜¯ç‹¬ç«‹çš„ï¼Œä¸é‡å¤è®¡ç®—çš„ï¼Œä»è€Œæˆ‘ä»¬è¯æ˜äº†ï¼š

**Hartreeï¼ŒFockï¼ŒBCSè¿™äº›å¹³å‡åœºç†è®ºç¡®å®å¯ä»¥1:1:1æ··åˆä½¿ç”¨ã€‚**

## Reference

- [1] Bruus, H., & Flensberg, K. (2004). Many-body quantum theory in condensed matter physics: an introduction. Oxford university press.
- [2] Coleman, P. (2015). Introduction to many-body physics. Cambridge University Press.
- [3] Altland, A., & Simons, B. D. (2010). Condensed matter field theory. Cambridge university press.